   

你好，我是戴铭。今天我来跟你说下如何对 App 包大小做优化。

对App包大小做优化的目的，就是节省用户流量，提高用户下载速度。当初，我在主持滴滴客户端的瘦身时，就是奔着对包大小进行最大化优化的目标，3个月内将包大小从106MB降到了最低64MB，半年内稳定在了70MB。当时业务还没有停，从106MB降到64MB的这3个月里如履薄冰，不同团队各显神威，几乎用到了所有手段，也做了很多创新，最终达成了目标。

![](assets/0a1f80105b254f90aa2ff7861d2203f9.jpg)

图1 瘦身背景

上图就是当时主流 App 的大小，可以看到最大的百度和淘宝，分别是131MB和115MB，滴滴是106MB，最小的是微信87MB。

![](assets/f50b8309228c4005a4d6873dc8e40f5b.jpg)

图2 主流App安装包半年内的大小变化

可以看到，经过半年的时间，除了滴滴外每个 App的安装包都增大了不少，先前最小的微信也从87MB增加到了116MB。

相信你的团队也曾遇到过或正在经历着对包大小进行优化的任务，特别是App Store 规定了安装包大小超过150MB的 App 不能使用 OTA（over-the-air）环境下载，也就是只能在WiFi 环境下下载。所以，150MB就成了 App 的生死线，一旦超越了这条线就很有可能会失去大量用户。

如果你的App要再兼容iOS7 和 iOS8 的话，苹果[官方还规定](https://help.apple.com/app-store-connect/#/dev611e0a21f)主二进制 text 段的大小不能超过60MB。如果没有达到这个标准，你甚至都没法提交 App Store。

而实际情况是，业务复杂的 App 轻轻松松就超过了60MB。虽然我们可以通过静态库转动态库的方式来快速避免这个限制，但是静态库转动态库后，动态库的大小差不多会增加一倍，这样150MB的限制就更难守住。

另外，App包体积过大，对用户更新升级率也会有很大影响。

综上所述，App 包过大既损害用户体验，影响升级率，还会导致无法提交 App Store 的情况和非WiFi环境无法下载这样可能影响到 App 生死的问题。那么，怎样对包大小进行瘦身和控制包大小的不合理增长就成了重中之重。

接下来，我就把我用过的包大小瘦身方法一个个地都说给你听。

官方 App Thinning
---------------

App Thinning 是由苹果公司推出的一项可以改善 App 下载进程的新技术，主要是为了解决用户下载 App 耗费过高流量的问题，同时还可以节省用户 iOS 设备的存储空间。

现在的 iOS 设备屏幕尺寸、分辨率越来越多样化，这样也就需要更多资源来匹配不同的尺寸和分辨率。 同时，App 也会有32位、64位不同芯片架构的优化版本。如果这些都在一个包里，那么用户下载包的大小势必就会变大。

App Thinning 会专门针对不同的设备来选择只适用于当前设备的内容以供下载。比如，iPhone 6 只会下载 2x 分辨率的图片资源，iPhone 6plus 则只会下载 3x 分辨率的图片资源。

在苹果公司使用 App Thinning 之前， 每个 App 包会包含多个芯片的指令集架构文件。以 Reveal.framework 为例，使用 du 命令查看到主文件在 Reveal.framework/Versions/A 目录下，大小有21MB。

```
ming$ du -h Reveal.framework/*
  0B  Reveal.framework/Headers
  0B  Reveal.framework/Reveal
 16K  Reveal.framework/Versions/A/Headers
 21M  Reveal.framework/Versions/A
 21M  Reveal.framework/Versions
```

然后，我们可以再使用 file 命令，查看 Version 目录下的Reveal 文件：

```
ming$ file Reveal.framework/Versions/A/Reveal 
Reveal.framework/Versions/A/Reveal: Mach-O universal binary with 5 architectures: [i386:current ar archive] [arm64]
Reveal.framework/Versions/A/Reveal (for architecture i386): current ar archive
Reveal.framework/Versions/A/Reveal (for architecture armv7):  current ar archive
Reveal.framework/Versions/A/Reveal (for architecture armv7s): current ar archive
Reveal.framework/Versions/A/Reveal (for architecture x86_64): current ar archive
Reveal.framework/Versions/A/Reveal (for architecture arm64):  current ar archive
```

可以看到， Reveal 文件里还有5个文件：

*   x86\_64 和 i386，是用于模拟器的芯片指令集架构文件；
*   arm64、armv7、armv7s ，是真机的芯片指令集架构文件。

下图来自[iOS Support Matrix](http://iossupportmatrix.com/)，列出来的是历来各个 iOS 设备的指令集详细矩阵分布。从中，我们可以一窥所有设备的芯片指令集以及支持的最高和最低 iOS 版本。

![](assets/1fd48f6416c84c419ea07a425325d7d8.jpg)

图3 各个 iOS 设备的指令集详细矩阵分布

使用 App Thinning 后，用户下载时就只会下载一个适合自己设备的芯片指令集架构文件。

App Thinning 有三种方式，包括：App Slicing、Bitcode、On-Demand Resources。

*   App Slicing，会在你向 iTunes Connect 上传App后，对 App 做切割，创建不同的变体，这样就可以适用到不同的设备。
*   On-Demand Resources，主要是为游戏多关卡场景服务的。它会根据用户的关卡进度下载随后几个关卡的资源，并且已经过关的资源也会被删掉，这样就可以减少初装 App 的包大小。
*   Bitcode ，是针对特定设备进行包大小优化，优化不明显。

那么，如何在你项目里使用 App Thinning 呢？

其实，这里的大部分工作都是由 Xcode 和 App Store 来帮你完成的，你只需要通过 Xcode 添加 xcassets 目录，然后将图片添加进来即可。

首先，新建一个文件选择 Asset Catalog 模板，如下图所示：

![](assets/00570309396543a5b64f96dfbccaa384.jpg)

图4 选择使用Asset Catalog 模板

然后，按照 Asset Catalog 的模板添加图片资源即可，添加的 2x 分辨率的图片和 3x分辨率的图片，会在上传到 App Store 后被创建成不同的变体以减小App安装包的大小。而芯片指令集架构文件只需要按照默认的设置， App Store 就会根据设备创建不同的变体，每个变体里只有当前设备需要的那个芯片指令集架构文件。

使用 App Thining 后，你可以将 2x 图和 3x 图区分开，从而达到减小App 安装包体积的目的。如果我们要进一步减小 App 包体积的话，还需要在图片和代码上继续做优化。接下来，我就跟你说说，为了减小 App 安装包的体积，我们还能在图片上做些什么？

无用图片资源
------

图片资源的优化空间，主要体现在删除无用图片和图片资源压缩这两方面。而删除无用图片，又是其中最容易、最应该先做的。像代码瘦身这样难啃的骨头，我们就留在后面吧。那么，我们是如何找到并删除这些无用图片资源的呢？

删除无用图片的过程，可以概括为下面这6大步。

1.  通过 find 命令获取App安装包中的所有资源文件，比如 find /Users/daiming/Project/ -name。
    
2.  设置用到的资源的类型，比如 jpg、gif、png、webp。
    
3.  使用正则匹配在源码中找出使用到的资源名，比如 pattern = @"@"(.+?)""。
    
4.  使用find 命令找到的所有资源文件，再去掉代码中使用到的资源文件，剩下的就是无用资源了。
    
5.  对于按照规则设置的资源名，我们需要在匹配使用资源的正则表达式里添加相应的规则，比如 @“image\_%d”。
    
6.  确认无用资源后，就可以对这些无用资源执行删除操作了。这个删除操作，你可以使用 NSFileManger 系统类提供的功能来完成。
    

整个过程如下图：

![](assets/e93e01aea211466dbf07a1b8c1298c52.jpg)

图5 删除无用图片资源的过程

如果你不想自己重新写一个工具的话，可以选择开源的工具直接使用。我觉得目前最好用的是 [LSUnusedResources](https://github.com/tinymind/LSUnusedResources)，特别是对于使用编号规则的图片来说，可以通过直接添加规则来处理。使用方式也很简单，你可以参看下面的动画演示：

![](assets/721b38236f874d77b87ded80972ac807.jpg)

图6 LSUnusedResources使用示例

图片资源压缩
------

无用图片资源处理完了，那么有用的图片还有瘦身的空间吗？

答案是有的。

对于 App 来说，图片资源总会在安装包里占个大头儿。对它们最好的处理，就是在不损失图片质量的前提下尽可能地作压缩。目前比较好的压缩方案是，将图片转成 WebP。[WebP](https://developers.google.com/speed/webp/) 是 Google公司的一个开源项目。

首先，我们一起看看**选择 WebP 的理由**：

*   WebP压缩率高，而且肉眼看不出差异，同时支持有损和无损两种压缩模式。比如，将Gif 图转为Animated WebP ，有损压缩模式下可减少 64%大小，无损压缩模式下可减少 19%大小。
*   WebP 支持 Alpha 透明和 24-bit 颜色数，不会像 PNG8 那样因为色彩不够而出现毛边。

接下来，我们再看看**怎么把图片转成WebP**？

Google公司在开源WebP的同时，还提供了一个图片压缩工具 [cwebp](https://developers.google.com/speed/webp/docs/precompiled)来将其他图片转成 WebP。cwebp 使用起来也很简单，只要根据图片情况设置好参数就行。

cwebp 语法如下：

```
cwebp [options] input_file -o output_file.webp
```

比如，你要选择无损压缩模式的话，可以使用如下所示的命令：

```
cwebp -lossless original.png -o new.webp
```

其中，-lossless表示的是，要对输入的png图像进行无损编码，转成WebP图片。不使用 -lossless ，则表示有损压缩。

在cwebp语法中，还有一个比较关键的参数-q float。

图片色值在不同情况下，可以选择用 -q 参数来进行设置，在不损失图片质量情况下进行最大化压缩：

*   小于256色适合无损压缩，压缩率高，参数使用 -lossless -q 100；
*   大于256色使用75%有损压缩，参数使用 -q 75；
*   远大于256色使用75%以下压缩率，参数 -q 50 -m 6。

除了cwebp工具外，你还可以选择由腾讯公司开发的[iSparta](http://isparta.github.io)。iSpart 是一个 GUI 工具，操作方便快捷，可以实现PNG格式转WebP，同时提供批量处理和记录操作配置的功能。如果是其他格式的图片要转成WebP格式的话，需要先将其转成 PNG格式，再转成WebP格式。它的GUI 界面如下图：

![](assets/cddcb05cc5a444ebac9e702690ed36f1.jpg)

图7 iSparta将PNG转WebP使用示例

图片压缩完了并不是结束，我们还需要在显示图片时使用 libwebp 进行解析。这里有一个iOS 工程使用 libwebp 的范例，你可以点击[这个链接](https://github.com/carsonmcdonald/WebP-iOS-example)查看。

不过，WebP 在 CPU 消耗和解码时间上会比 PNG 高两倍。所以，我们有时候还需要在性能和体积上做取舍。

**我的建议是，如果图片大小超过了100KB，你可以考虑使用 WebP；而小于100KB时，你可以使用网页工具 [TinyPng](https://tinypng.com/)或者GUI工具[ImageOptim](https://imageoptim.com/mac)进行图片压缩**。这两个工具的压缩率没有 WebP 那么高，不会改变图片压缩方式，所以解析时对性能损耗也不会增加。

代码瘦身
----

App的安装包主要是由资源和可执行文件组成的，所以我们在掌握了对图片资源的处理方式后，需要再一起来看看对可执行文件的瘦身方法。

可执行文件就是 Mach-O 文件，其大小是由代码量决定的。通常情况下，**对可执行文件进行瘦身，就是找到并删除无用代码的过程。**而查找无用代码时，我们可以按照找无用图片的思路，即：

*   首先，找出方法和类的全集；
*   然后，找到使用过的方法和类；
*   接下来，取二者的差集得到无用代码；
*   最后，由人工确认无用代码可删除后，进行删除即可。

接下来，我们就看看具体的代码瘦身方法吧。

### LinkMap 结合 Mach-O 找无用代码

我先和你说下怎么快速找到方法和类的全集。

**我们可以通过分析 LinkMap 来获得所有的代码类和方法的信息。**获取 LinkMap 可以通过将 Build Setting 里的 Write Link Map File 设置为 Yes，然后指定 Path to Link Map File 的路径就可以得到每次编译后的 LinkMap 文件了。设置选项如下图所示：

![](assets/e6e8901e24c34a9ba1ec9af07f706f6b.jpg)

图8 LinkMap文件获取方法

LinkMap文件分为三部分：Object File、Section 和 Symbols。如下图所示：

![](assets/934be08d38d34348ae18dbfb8723f0ff.jpg)

图9 LinkMap文件主要组成

其中：

*   Object File 包含了代码工程的所有文件；
*   Section 描述了代码段在生成的 Mach-O 里的偏移位置和大小；
*   Symbols 会列出每个方法、类、block，以及它们的大小。

通过 LinkMap ，你不光可以统计出所有的方法和类，还能够清晰地看到代码所占包大小的具体分布，进而有针对性地进行代码优化。

得到了代码的全集信息以后，我们还需要找到已使用的方法和类，这样才能获取到差集，找出无用代码。所以接下来，我就先和你说说**怎么通过 Mach-O 取到使用过的方法和类**。

我在第2篇文章“[APP 启动速度怎么做优化与监控？](https://time.geekbang.org/column/article/85331)”中，和你提到过iOS 的方法都会通过 objc\_msgSend 来调用。而，objc\_msgSend 在 Mach-O文件里是通过 \_\_objc\_selrefs 这个 section 来获取 selector 这个参数的。

所以，\_\_objc\_selrefs 里的方法一定是被调用了的。\_\_objc\_classrefs 里是被调用过的类，\_\_objc\_superrefs 是调用过 super 的类。通过 \_\_objc\_classrefs 和 \_\_objc\_superrefs，我们就可以找出使用过的类和子类。

那么，Mach-O文件的 \_\_objc\_selrefs、\_\_objc\_classrefs和\_\_objc\_superrefs 怎么查看呢？

我们可以使用 [MachOView 这个软件](https://sourceforge.net/projects/machoview/)来查看Mach-O 文件里的信息。MachOView 同时也是一款开源软件，如果你对源码感兴趣的话，可以点击[这个地址](https://github.com/gdbinit/MachOView)查看。

具体的查看方法，我将通过一个案例和你展开。

*   首先，我们需要编译一个 App。在这里，我clone了[一个GitHub上的示例](https://github.com/ming1016/GCDFetchFeed) 下来编译。
*   然后，将生成的 GCDFetchFeed.app 包解开，取出 GCDFetchFeed。
*   最后，我们就可以使用 MachOView 来查看Mach-O 里的信息了。

![](assets/dbddf93387854165a40d16e0ef8b6e22.jpg)

图10 使用 MachOView 查看GCDFetchFeed

如图上所示，我们可以看到 \_\_objc\_selrefs、\_\_objc\_classrefs和、\_\_objc\_superrefs 这三个 section。

但是，这种查看方法并不是完美的，还会有些问题。原因在于， Objective-C 是门动态语言，方法调用可以写成在运行时动态调用，这样就无法收集全所有调用的方法和类。所以，我们通过这种方法找出的无用方法和类就只能作为参考，还需要二次确认。

### 通过 AppCode 找出无用代码

那么，有什么好的工具能够找出无用的代码吗？

我用过不少工具，但效果其实都不是很好，都卡在了各种运用运行时调用方法的写法上。即使是大名鼎鼎的 AppCode 在这方面也做得不是很好，当代码量过百万行时 AppCode 的静态分析会“歇菜”。

但是，**如果工程量不是很大的话，我还是建议你直接使用 AppCode 来做分析。**毕竟代码量达到百万行的工程并不多。而，那些代码量达到百万行的团队，则会自己通过 Clang 静态分析来开发工具，去检查无用的方法和类。

用 AppCode 做分析的方法很简单，直接在 AppCode 里选择 Code->Inspect Code 就可以进行静态分析。

![](assets/bdf9d95d5ca449b3a5e6890d02631b99.jpg)

图11 使用 AppCode 来做静态分析

静态分析完以后，我们可以在 Unused code 里看到所有的无用代码，如下图所示：

![](assets/f6fb76c8a3044faca562cd8ef4ce8246.jpg)

图12 Unused code 里看到所有无用代码

接下来，我和你说一下这些无用代码的主要类型。

*   无用类：Unused class 是无用类，Unused import statement 是无用类引入声明，Unused property 是无用的属性；
*   无用方法：Unused method 是无用的方法，Unused parameter 是无用参数，Unused instance variable 是无用的实例变量，Unused local variable 是无用的局部变量，Unused value 是无用的值；
*   无用宏：Unused macro 是无用的宏。
*   无用全局：Unused global declaration 是无用全局声明。

看似AppCode 已经把所有工作都完成了，其实不然。下面，我再和你列举下 AppCode 静态检查的问题：

*   JSONModel 里定义了未使用的协议会被判定为无用协议；
*   如果子类使用了父类的方法，父类的这个方法不会被认为使用了；
*   通过点的方式使用属性，该属性会被认为没有使用；
*   使用 performSelector 方式调用的方法也检查不出来，比如 self performSelector:@selector(arrivalRefreshTime)；
*   运行时声明类的情况检查不出来。比如通过 NSClassFromString 方式调用的类会被查出为没有使用的类，比如 layerClass = NSClassFromString(@“SMFloatLayer”)。还有以\[\[self class\] accessToken\] 这样不指定类名的方式使用的类，会被认为该类没有被使用。像 UITableView 的自定义的 Cell 使用 registerClass，这样的情况也会认为这个 Cell 没有被使用。

基于以上种种原因，使用AppCode检查出来的无用代码，还需要人工二次确认才能够安全删除掉。

### 运行时检查类是否真正被使用过

即使你使用LinkMap 结合 Mach-O 或者 AppCode 的方式，通过静态检查已经找到并删除了无用的代码，那么就能说包里完全没有无用的代码了吗？

实际上，在 App 的不断迭代过程中，新人不断接手、业务功能需求不断替换，会留下很多无用代码。这些代码在执行静态检查时会被用到，但是线上可能连这些老功能的入口都没有了，更是没有机会被用户用到。也就是说，这些无用功能相关的代码也是可以删除的。

那么，**我们要怎么检查出这些无用代码呢？**

通过 ObjC 的 runtime 源码，我们可以找到怎么判断一个类是否初始化过的函数，如下：

```
#define RW_INITIALIZED (1<<29)
bool isInitialized() {
   return getMeta()->data()->flags & RW_INITIALIZED;
}
```

isInitialized 的结果会保存到元类的 class\_rw\_t 结构体的 flags 信息里，flags 的1<<29 位记录的就是这个类是否初始化了的信息。而flags的其他位记录的信息，你可以参看 objc runtime 的源码，如下：

```
// 类的方法列表已修复
#define RW_METHODIZED         (1<<30)

// 类已经初始化了
#define RW_INITIALIZED        (1<<29)

// 类在初始化过程中
#define RW_INITIALIZING       (1<<28)

// class_rw_t->ro 是 class_ro_t 的堆副本
#define RW_COPIED_RO          (1<<27)

// 类分配了内存，但没有注册
#define RW_CONSTRUCTING       (1<<26)

// 类分配了内存也注册了
#define RW_CONSTRUCTED        (1<<25)

// GC：class有不安全的finalize方法
#define RW_FINALIZE_ON_MAIN_THREAD (1<<24)

// 类的 +load 被调用了
#define RW_LOADED             (1<<23)
```

flags 采用位方式记录布尔值的方式，易于扩展、所用存储空间小、检索性能也好。所以，经常阅读优秀代码，特别有助于提高我们自己的代码质量。

这里，我插一句题外话。**我面试应聘者的时候，常常会问他们“苹果公司为什么要设计元类”这样的开放问题。**结果呢，就是我所见的大部分应聘者，都只能说出元类是什么。

因为很多人都只是奔着学习 runtime 这个知识点而学习，并没有在学习过程中多想想为什么。比如，为什么类结构要这么设计，为什么一个类要设计两个结构体等等类似的问题。在我看来，没有经过深入思考的学习是不够的，是学不到精髓的，很多优秀的代码可能就会被错过。

好了，现在继续回到我们的正文内容中。既然能够在运行中看到类是否初始化了，那么我们就能够找出有哪些类是没有初始化的，即找到在真实环境中没有用到的类并清理掉。

具体编写运行时无用类检查工具时，我们可以在线下测试环节去检查所有类，先查出哪些类没有初始化，然后上线后针对那些没有初始化的类进行多版本监测观察，看看哪些是在主流程外个别情况下会用到的，判断合理性后进行二次确认，最终得到真正没有用到的类并删掉。

小结
--

今天这篇文章，我主要和你分享的是App安装包的一些瘦身方案。

在我看来，可以把包瘦身方案根据App的代码量等因素，划分为两种。

对于上线时间不长的新 App 和那些代码量不大的 App来说，做些资源上的优化，再结合使用AppCode 就能够有很好的收益。而且把这些流程加入工作流后，日常工作量也不会太大。

但是，对于代码量大，而且业务需求迭代时间很长的 App来说，包大小的瘦身之路依然任道重远，这个领域的研究还有待继续完善。LinkMap 加 Mach-O 取差集的结果也只能作为参考，每次人工确认的成本是非常大的，只适合突击和应急清理时使用。最后日常采用的方案，可能还是用运行时检查类的方式，这种大粒度检查的方式精度虽然不高，但是人工工作量会小很多。

课后小作业
-----

今天我提到了运行时检查类是否被使用的方案，那么你来写个使用这种方案的小工具来检查下你的 App 里有哪些类实际上是没有被初始化用到的吧。

感谢你的收听，欢迎你在评论区给我留言分享你的观点，也欢迎把它分享给更多的朋友一起阅读。